\documentclass[a4paper,11pt,french]{gretsi}
\usepackage{times}			% ajout times le 30 mai 2003
\usepackage{macrosArticle}
\usepackage{macrosText}

\graphicspath{{figures/}}

\titre{Analyse non asymptotique d'un test séquentiel de détection de rupture et application aux bandits non stationnaires}

\auteur{%
    \coord{Lilian}{Besson}{1},
    \coord{Emilie}{Kaufmann}{2}%
}

\adresse{%
    \affil{1}{CentraleSup\'elec (campus de Rennes) / IETR, équipe SCEE,
    Avenue de la Boulaie -- CS $47601$, $35576$ Cesson-S\'evign\'e, France}
    \affil{2}{CNRS \& Universit\'e de Lille, Inria SequeL,
    CRIStAL (UMR 9189),  $59000$ Lille, France}%
}

\email{%
    {Lilian}{.}{Besson}{@}{Centrale}{Supelec}{.}{fr},
    {Emilie}{.}{Kaufmann}{@}{Univ}{-}{Lille}{.}{fr}%
}

% ------------------------------------------------------
\resumefrancais{%
    Nous étudions un test pour la détection séquentielle de rupture, basé sur le rapport de vraisemblance généralisé (GLR) et qui s'exprime en fonction de l'entropie relative binaire.
    Il s'applique à la détection de rupture sur la moyenne d'une distribution bornée, et nous obtenons un contrôle non-asymptotique de sa probabilité de fausse alarme et de son délai de détection.
    Nous expliquons son utilisation pour la prise de décision séquentielle en proposant la stratégie de bandit \GLRklUCB{}, efficace dans des modèles de bandit stationnaires par morceaux.
}

\resumeanglais{%
    We study a strategy for online changepoint detection based on generalized likelihood ratios (GLR) and that can be expressed with the binary relative entropy. This test is used to detect a change in the mean of a bounded distribution, and we propose a non-asymptotic control of its false alarm probability and detection delay.
    We then explain how it can be useful for sequential decision making by proposing the \GLRklUCB{} bandit strategy, which is efficient in piece-wise stationary multi-armed bandit models.
}

% ------------------------------------------------------
\begin{document}

% ------------------------------------------------------
\maketitle
% ------------------------------------------------------

% ------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------

\section{Introduction}\label{sec:modele}
% ------------------------------------------------------

La détection séquentielle de rupture a fait l'objet d'études approfondies dans la communauté statistique, avec de nombreuses applications au traitement du signal \cite{Basseville93}.
Dans cet article, nous nous intéressons à la détection des rupture sur la moyenne d'une distribution de probabilité à support borné, pour laquelle nous proposons une \emph{analyse à temps fini} d'un test séquentiel basé sur des rapports de vraisemblance généralisés.

Nous montrons que le test étudié, appelé B-GLRT, peut être appliqué à la \emph{prise de décision séquentielle dans des environnements non stationnaires}, lorsqu'il est combiné à un algorithme de bandit à plusieurs bras. En nous appuyant sur les propriétés non-asymptotiques établies pour le test, nous montrons que la stratégie résultante, \GLRklUCB{}, a des garanties théoriques comparables à celles des meilleurs stratégies de l'état de l'art pour des problèmes de bandits stationnaires par morceaux. Nous proposons également une étude expérimentale montrant l'efficacité de cette stratégie activement adaptative.

% ------------------------------------------------------


% ------------------------------------------------------
% \textbf{Plan.}
% %
% % Le problème de la détection séquentielle de rupture est présenté en Section~\ref{sec:modele}.
% La contribution principale est le test B-GLRT et son analyse non-asymptotique donnés en Sections \ref{sec:GLR} et \ref{sec:analyse}.
% Nous donnons aussi en Section~\ref{sec:bandits} un algorithme pour résoudre le problème de bandit multi-bras stationnaire par morceaux, \GLRklUCB{}, et nous présentons des simulations en Section~\ref{sec:simulations}.

% ------------------------------------------------------
\vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
\textbf{Note.}
Cet article est une version courte de l'article \cite{Besson2019GLRT}.


% ------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------
\section{Présentation du B-GLRT}\label{sec:GLR}
% ------------------------------------------------------
Étant donnés des échantillons indépendants $X_1,X_2,\ldots$ générés par des distributions à support dans $[0,1]$, nous cherchons à déterminer si
tous les échantillons proviennent de distributions ayant une moyenne commune $\mu_0$, ou s'il existe une \emph{rupture} $\tau \in\N^*$ tel que $X_1,\ldots,X_\tau$ ont une moyenne $\mu_0$ et $X_{\tau+1},X_{\tau+2},\ldots$ ont une moyenne différente, $\mu_1 \neq \mu_0$. Un détecteur séquentiel de rupture est un \emph{temps d'arrêt} $\widehat{\tau}$ pour  la filtration $\cF_t = \sigma(X_1,\dots,X_t)$,
qui rejette l'hypothèse $\cH_0 : (\exists \mu_0 \in[0,1]$ $:$ $\forall i\in\N^*, \bE[X_i] = \mu_0)$
lorsque $(\widehat{\tau} < \infty)$.

L'utilisation en statistiques de rapports de vraisemblance généralisés (\emph{generalized likelihood ratio}, GLR) pour des tests d'hypothèses composites remontent aux travaux de \cite{Wilks1938}. De tels outils ont été étudiés pour la détection de rupture par \cite{siegmund1995using,LaiXing10}.
Exploitant le fait qu'une distribution à support dans $[0,1]$ est $(1/4)$-sous gaussienne (\ie, sa fonction génératrice des moments est dominée par celle d'une gaussienne de même moyenne et de variance $1/4$), le GLR gaussien, récemment étudié en profondeur par \cite{Maillard2018GLR}, peut être utilisé pour notre problème.
%
Nous proposons plutôt d'exploiter le fait que les distributions de support $[0,1]$ sont dominées par les distributions de Bernoulli. Comme établi par \cite{KLUCBJournal}, si $\nu$ est à support dans $[0,1]$, $\nu$ est \emph{sous-Bernoulli} au sens suivant : $\nu$ vérifie $\bE_{X\sim\nu}\left[e^{\lambda X}\right] \leq  1-\mu + \mu e^\lambda = \bE_{X\sim \cB(\mu)} [e^{\lambda X}]$, où $\cB(\mu)$ est la loi de Bernoulli de moyenne $\mu$.

%Une distribution $\nu$ (de moyenne $\mu$) est \emph{sous-Bernoulli} si . $\mu=\bE_{X\sim \nu}[X]$

% \todo[inline]{Vérifier si on a besoin de ``sous Bernoulli'' ou de $\phi_\lambda$?}

% ------------------------------------------------------
Si les échantillons $(X_t)$ étaient tous tirés d'une distribution de Bernoulli, le problème considéré serait réduit à un test séquentiel paramétrique de
$\cH_0 : (\exists \mu_0 : \forall i\in\N^*, X_i \overset{\text{i.i.d.}}{\sim} \cB(\mu_0))$
contre l'alternative
$\cH_1 : (\exists \mu_0 \neq \mu_1, \tau > 1 : X_1, \ldots, X_\tau \overset{\text{i.i.d.}}{\sim} \cB(\mu_0) \text{~et~} X_{\tau+1}, \ldots \overset{\text{i.i.d.}}{\sim} \cB(\mu_1))$.
La statistique GLR pour ce test basé sur un échantillon $\overline{X}$ de $n$ observations est donnée par
\[\GLR(n)=\frac{\sup_{\mu_0,\mu_1,\tau < n}\ell(\overline{X} ; \mu_0,\mu_1,\tau)}{\sup_{\mu_0}\ell(\overline{X} ;\mu_0)},\]
%
où $\ell(\overline{X} ; \mu_0)$ (resp. $\ell(\overline{X} ; \mu_0,\mu_1,\tau)$) est la vraisemblance de l'échantillon sous un modèle dans $\cH_0$ (resp. $\cH_1$). Des valeurs élevées de cette statistique tendent à indiquer un rejet de $\cH_0$.

En utilisant l'expression de la vraisemblance pour des distributions de Bernoul\-li, cette statistique peut s'exprimer en fonction de l'entropie relative binaire, définie sur $[0,1]^2$ par
\[\kl(x,y) =x \ln\bigl(x/y\bigr) + (1-x)\ln\bigl((1-x)/(1-y)\bigr),\]
et des moyennes glissantes $\widehat{\mu}_{k:k'}$, où $\widehat{\mu}_{k:k'} = \sum_{s=k}^{k'} X_s/(k'-k+1)$.
%
On obtient $\log \GLR(n)$ $=$ $\sup_{s \in [2,n-1]} [ s \, \kl\left(\widehat{\mu}_{1:s},\widehat{\mu}_{1:n}\right)$ $+$ $(n-s) \kl\left(\widehat{\mu}_{s+1:n},\widehat{\mu}_{1:n}\right) ]$.
Ces calculs motivent la définition du détecteur séquentiel de rupture suivant.
\begin{defn}\label{def:GLRDef}
    Le \textbf{détecteur séquentiel de rupture B-GLRT} est le temps d'arrêt $\widehat{\tau}_{\delta} = \inf \bigl\{ n \in \N^*$ $:$ $\max_{s \in [2,n-1]} \bigl[s \, \kl\left(\widehat{\mu}_{1:s},\widehat{\mu}_{1:n}\right)$ $+$ $(n-s) \, \kl\left(\widehat{\mu}_{s+1:n},\widehat{\mu}_{1:n}\right)\bigr] \geq \beta(n,\delta) \bigr\}$, avec le seuil $\beta(n,\delta)$.
\end{defn}

L'analyse proposée dans la section suivante montre que le B-GLRT peut également être employé pour des distributions sous-Bernoulli,
notamment celles à support borné dans $[0,1]$.

% ------------------------------------------------------

\section{Propriétés du B-GLRT}\label{sec:analyse}

Les propriétés asymptotiques du GLR pour la détection de rupture ont été étudiées par \cite{LaiXing10} pour les distributions de Bernoulli, et plus généralement pour les familles exponentielles à un paramètre, pour lesquelles le test GLR est défini comme en Définition~\ref{def:GLRDef}, mais avec $\kl(x,y)$ remplacé par $d(x,y)$, la divergence de Kullback-Leibler entre deux éléments de cette famille exponentielle ayant pour moyennes $x$ et $y$.
%
Par exemple, le GLR gaussien étudié récemment par \cite{Maillard2018GLR} correspond à $d(x,y) = 2(x-y)^2$, lorsque la variance est fixée à $\sigma^2=1/4$, et les propriétés non-asymptotiques de ce test sont données pour toute distribution $(1/4)$-sous gaussienne.

Nous fournissons de nouveaux résultats non asymptotiques pour le test B-GLRT en supposant que les échantillons $(X_i)$ proviennent d'une distribution sous-Bernoulli, ce qui vaut notamment pour toute distribution bornée sur $[0,1]$.
% L'inégalité de Pinsker donnant $\kl(x,y) \geq 2(x-y)^2$, le B-GLRT peut s'arrêter plus tôt que le GLR gaussien basé sur la divergence quadratique $2(x-y)^2$.
% Toutes les preuves sont fournies dans \cite{Besson2019GLRT}.


\vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
\textbf{Probabilité de fausse alarme.}
%
Dans la proposition~\ref{propo:FalseAlarm} ci-dessous, nous proposons un choix de la fonction de seuil $\beta(n,\delta)$ sous laquelle la probabilité qu'il existe une \emph{fausse alarme} pour des données \iid{} est faible.
%
Pour définir $\beta$, nous devons introduire une fonction de seuil $\cT(x)$, dont l'expression explicite est donnée dans \cite[§3.2]{Besson2019GLRT} et qui vérifie $\cT(x)\simeq x + \ln(x)$ pour $x$ assez grand. L'utilisation de $\cT$ pour la construction d'inégalités de concentration uniformes en temps est détaillée dans \cite{KK18Martingales}, et en adaptant les techniques utilisées, on peut proposer ce résultat.
% où une limite supérieure précise est également donnée, $\cT (x) \simeq x + 4 \ln\big(1 + x + \sqrt{2x}\big)$ pour $x\geq 5$ et $\cT(x) \sim x$ quand $x$ est grand.
% La preuve de Lemme~\ref{propo:FalseAlarm}, qui vaut en fait pour toute distribution sous-Bernoulli, est donnée dans \cite{Besson2019GLRT}.
%
% En pratique, nous suggérons plutôt d'utiliser un seuil légèrement plus conservatif mais plus simple à calculer,
% % en gardant le terme dominant,
% $\beta(n,\delta) = \ln(3n\sqrt{n}/\delta)$.

\begin{proposition}[Fausse alarme]\label{propo:FalseAlarm}
    Soit $\bP_{\mu_0}$ un modèle probabiliste sous lequel $X_t \in[0,1]$ et $\bE[X_t] = \mu_0$ pour tout $t$. Le test B-GLRT satisfait $\bP_{\mu_0}(\widehat{\tau}_\delta < \infty) \leq \delta$ avec la fonction seuil $\beta(n,\delta)= 2\,\cT(\frac{\ln(3n\sqrt{n}/\delta)}{2}) + 6\ln(1+\ln(n))$.
\end{proposition}


% \textbf{Choix du seuil de détection..}
% %
% Lemma~\ref{propo:FalseAlarm} provides the first control of false alarm for the Bernoulli GLR employed for bounded data. However, the threshold \eqref{def:beta} is not fully explicit as the function $\cT(x)$ can only be computed numerically.
% Note that for sub-Gaussian distributions, results from \cite{Maillard2018GLR} show that the smaller and more explicit threshold
% $\beta(n,\delta) = \left(1 + \frac{1}{n}\right)\ln\left(\frac{3n\sqrt{n}}{\delta}\right)$,
% can be used to prove an upper bound of $\delta$ for the false alarm probability of the GLR, with quadratic divergence $\kl(x,y)=2(x-y)^2$.
% %
% For the Bernoulli GLR, numerical simulations suggest that the threshold \eqref{def:beta} is a bit conservative, and in practice we recommend to keep only the leading term and use $\beta(n,\delta) = \ln(3n\sqrt{n}/\delta)$.


\vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
\textbf{Délai de détection.}
%
Une autre caractéristique d'un détecteur de rupture est son \emph{délai de détection}, sous un modèle dans lequel un changement de $\mu_0$ à $\mu_1$ survient au moment $\tau$.
L'inégalité de Pinsker, donnant $\kl(x,y) \geq 2(x-y)^2$,
justifie que le B-GLRT s'arrête plus tôt que le GLR gaussien basé sur la divergence quadratique $d(x,y)=2(x-y)^2$.
En s'inspirant des travaux de \cite{Maillard2018GLR} pour le contrôle du délai du GLR gaussien, on peut alors prouver le résultat suivant, qui donne une borne supérieure en forte probabilité sur le délai de détection du B-GLRT.

\begin{proposition}\label{propo:Delay}
    Soit $\bP_{\mu_0,\mu_1,\tau}$ un modèle probabiliste sous lequel $X_t \in[0,1]$ et $X_t$ a pour moyenne $\mu_0$ pour tout $t \leq \tau$, et $\mu_1$ pour tout $t > \tau$, avec $\mu_0 \neq \mu_1$,
    et soit $\Delta = |\mu_0 - \mu_1|$.
    Le test B-GLRT donné en Définition~\ref{def:GLRDef} satisfait
    $\bP_{\mu_0,\mu_1,\tau} (\widehat{\tau}_{\delta} \geq \tau + u) \leq \exp( -\frac{2\tau u}{\tau + u}\left(\max[ 0, \Delta - \sqrt{\frac{\tau + u}{2\tau u} \beta(\tau + u,\delta)} ]\right)^2 )$
    pour tout $u$.
\end{proposition}

Pour un seuil $\beta$ choisi comme dans la proposition~\ref{propo:FalseAlarm}, on peut montrer qu'une conséquence de la proposition~\ref{propo:Delay} est que si la rupture $\tau$ a lieu après $\Delta^{-2} \ln(1/\delta)$ échantillons, le délai de détection peut être de la même magnitude.
%
Autrement dit,
si le test B-GLRT observe assez d'échantillons avant la rupture,
son délai $\widehat{\tau}_\delta$ est de l'ordre de $O(\Delta^{-2} \ln(1/\delta))$, en forte probabilité.

Les éléments d'analyse non-asymptotique présentés dans cette section sont cruciaux pour l'analyse du B-GLRT dans le cadre d'un problème de bandit, que nous présentons maintenant.

%
% Le contrôle non asymptotique obtenu pour la probabilité de false alarme et le délai de détection qu
% Pour l'analyse dans les problèmes de bandits, des garanties non asymptotiques sont nécessaires, et le délai de détection est utilisé de façon cruciale pour contrôler la probabilité des bons événements \cite[Annexes~D, E]{Besson2019GLRT}.
% comme dans les preuves de notre article \cite{Besson2019GLRT}.

%
% Une conséquence de ce résultat est que si la rupture $\tau$ satisfait $\tau \geq ({2(1+c)}/{c \Delta^2}) \beta((1+c)\tau,\delta)$, ce qui peut se produire pour $\tau \simeq \frac{c}{\Delta^2}\ln(1/\delta)$ pour une constante $c$ pour notre choix $\beta$, alors $\bP(T_\delta \geq (1+c)\tau) \leq \exp(- \tau \frac{\Delta^2 c}{2(1+c)})$.
% %
% Autrement dit, une rupture est détectée avec une forte probabilité s'il y de l'ordre de $\cO(\Delta^{-2}\ln(1/\delta))$ échantillons avant et après la rupture.

% ------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------
% \section{Application aux bandits multi-bras stationnaires par morceaux}\label{sec:bandits}
\section{Application aux bandits multi-bras}\label{sec:bandits}
% ------------------------------------------------------

%
% Le test B-GLRT permet de proposer un algorithme efficace pour le problème des bandits multi-bras stationnaires par morceaux, que l'on appelle \GLRklUCB.
% Notre algorithme est efficace, numériquement et théoriquement,
% Les détails de son analyse sont présentés dans l'article \cite{Besson2019GLRT}.

% ------------------------------------------------------

Le modèle de bandit stochastique à plusieurs bras est très utilisé pour décrire des situations d'allocation séquentielle de ressources dans des environnement aléatoires.
%
Ce modèle est donné par un ensemble de $K$ \emph{bras}, auxquels sont associés des lois de probabilité, pouvant par exemple modéliser l'efficacité d'un traitement dans un essai clinique, l'occupation d'un canal radio dans un système de radio intelligente, ou encore la qualité d'une recommendation dans un système de recommandation.

Un flux (aléatoire) de récompenses $(X_{i,t})_{t\in\N^*}$ est associé à chaque bras $i \in \{1,\dots,K\}$. Ces récompenses sont supposées bornées dans $[0,1]$. À chaque instant $t$, un agent sélectionne un bras $I_t\in\{1,\dots,K\}$, en se basant sur les observations passées, et reçoit la récompense correspondante $r(t) = X_{I_t,t}$. L'objectif de l'agent est de maximiser la somme de ses récompenses.

Dans le modèle standard, les récompenses du bras $i$ sont supposées être i.i.d. mais cette hypothèse est restrictive pour de nombreuses applications, et nous considérons ici des distributions qui peuvent évoluer au cours du temps.
Ainsi on note $\mu_{i}(t) = \bE[X_{i,t}]$ la récompense moyenne du bras $i$ à l'instant $t$  et $i_t^*$ \emph{un} bras de moyenne maximale, \ie, $\mu_{i_t^*}(t) = \max_i \mu_i(t)$, appelé \emph{un} bras optimal. Une stratégie $\pi$ choisit le prochain bras à jouer en fonction de l'historique des décisions passées et des récompenses obtenues.
La performance de $\pi$ est mesurée par son \emph{regret} : la différence entre la récompense attendue obtenue par une stratégie oracle jouant un bras optimal $i^*_t$ au temps $t$, et celle de la stratégie $\pi$,
%
$R_T^{\pi} = \E[\sum_{t=1}^T \left(\mu_{i^*_t}(t) - \mu_{I_t}(t)\right)]$.


Dans le modèle stationnaire par morceaux, nous supposons en outre qu'il y a un nombre relativement petit de \emph{ruptures},
% (ou points d'arrêt ou de changement),
noté $\Upsilon_T = \sum_{t=1}^{T-1} \ind(\exists i\in \{1,\dots,K\}$ $:$ $\mu_i(t) \neq \mu_i(t+1) )$.
%
%
Nous définissons la $k$-ième rupture par $\tau^{k} = \inf\{t > \tau^{(k-1)} : \exists i : \mu_i(t) \neq \mu_{i}(t+1)$.
Les récompenses $(X_{i,t})$ associées à chaque bras sont donc \iid{} sur chaque segment $[\tau^{k} + 1,\tau^{k+1}]$.


Notons qu'une rupture signifie qu'il y a (au moins) un bras dont la moyenne a changé, et différents scénarios sont possibles selon l'application : des ruptures peuvent arriver sur tous les bras simultanément,
% (en raison d'un événement exogène),
% (en raison d'un événement exogène, par exemple les articles de presse à recommander sur un site d'informations en ligne peuvent tous changer chaque matin),
ou seulement sur un ou quelques bras
(par exemple un seul des $K$ canaux radio d'un réseau sans fil devient subitement utilisé par un appareil communicant à haut débit).


% En introduisant le nombre de ruptures sur le bras $i$, défini comme $\NCi = \sum_{t=1}^{T-1} \ind\left(\mu_t(i) \neq \mu_{t+1}(i)\right)$, alors $\NCi \leq \Upsilon_T$,
% mais il peut y avoir une différence arbitraire entre ces deux quantités pour certains bras.
% % Soit $C_T = \sum_{i=1}^K \NCi$ le nombre total de ruptures sur les bras, nous avons $C_T \in \{ \Upsilon_T, \dots, K\Upsilon_T \}$.


% The piece-wise stationary bandit model can be viewed as an interpolation between stationary and adversarial models, as the stationary model corresponds to $\Upsilon_T = 0$, while the adversarial model can be considered as a special (worst) case, with $\Upsilon_T = T$. However, analyzing an algorithm for the piece-wise stationary bandit model requires to assume a small number of changes, typically $\Upsilon_T = o(\sqrt{T})$.


% ------------------------------------------------------
% \vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
% \textbf{État de l'art.}

Les premières approches proposées pour les bandits stationnaires par morceaux combinent un algorithme de bandit et  un mécanisme d'\emph{oubli des récompenses} : l'utilisation d'un facteur d'oubli (discount, D-UCB \cite{Kocsis06}) ou d'une fenêtre glissante (SW-UCB \cite{Garivier11UCBDiscount}). Si le facteur d'oubli ou la fenêtre sont choisis en connaissant $T$ et le nombre de ruptures $\Upsilon_T$, on peut obtenir un regret de $\cO(\sqrt{\Upsilon_T T \ln(T)})$ \cite{Garivier11UCBDiscount}.
Ces approches dites passivement adaptatives sont empiriquement moins efficaces que des approches \emph{activement adaptatives} proposées plus récemment. Ces dernières combinent un algorithme de bandit et un algorithme de détection séquentielle de rupture observant les récompenses de chaque bras, pour réinitialiser la mémoire des observations d'un ou de tous les bras dès qu'une rupture est détectée.
%
Deux algorithmes récents, \CUSUMUCB{} \cite{LiuLeeShroff17} et Monitored UCB (\MUCB, \cite{CaoZhenKvetonXie18}) ont un regret en $\cO(\sqrt{\Upsilon_T T \ln(T) })$, et une performance pratique bien supérieure à celle de SW-UCB.

Nous proposons un nouvel algorithme de ce type, appelé \GLRklUCB, qui combine l'algorithme \klUCB{}, connu pour être optimal pour les bandits à distributions de Bernoulli \cite{KLUCBJournal}, avec le détecteur de rupture B-GLRT. Lorsqu'une rupture est détectée sur un bras, on peut envisager de réinitialiser la mémoire de ce bras uniquement (comme \CUSUMUCB) ou celle de tous les bras (comme \MUCB). Nous proposons dans  \cite{Besson2019GLRT} la première analyse conjointe des deux approches mais par soucis de simplicité, nous présentons dans cette section uniquement les résultats obtenu pour \GLRklUCB{} basé sur des réinitialisations globales, défini formellement comme l'algorithme~\ref{algo:GLRklUCB} ci-contre.

\GLRklUCB{} repose sur le calcul d'un \emph{indice} (de type \klUCB{} \cite{KLUCBJournal}) pour chaque bras,  et choisit en général le bras d'indice le plus élevé. Soit
$\tau_i(t)$ l'instant de la dernière réinitialisation pour le bras $i$ avant le temps $t$, $n_i(t) = \sum_{s=\tau_i(t)+1}^{t} \ind(A_s=i)$ le nombre de sélections et $\widehat{\mu}_i(t)$
%= (\sum_{s=\tau_i(t)+1}^{t}X_{i,s} \ind(A_s=i))/n_i(t)$ (si $n_i(t)\neq0$)
la moyenne empirique des récompenses obtenues entre la dernière réinitialisation et l'instant $t$. L'indice du bras $i$ à l'instant $t$ est défini par
$\UCB_i(t) = \max \bigl\{ q\in[0,1] : n_i(t) \times \kl\left(\widehat{\mu}_i(t),q\right) \leq f(t - \tau_i(t)) \bigr\}$ (l. $6$) avec la fonction d'exploration $f(t) = \ln(t) + 3 \ln(\ln(t))$.
La détection d'une rupture sur le bras qui vient d'être joué
produit une réinitialisation (l. $12$),
%
si $\BGLRT_\delta(Z_1,\dots,Z_n) = \mathrm{Vrai}$ ssi
$\sup_{1 < s < n} \bigl[s \times \kl \left(\frac{1}{s}\sum_{i=1}^s Z_i, \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n Z_i\right)$ $+$ $(n-s) \times (\frac{1}{n-s}\sum_{i=s+1}^t Z_i, \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n Z_i) \bigr] \geq \beta(n,\delta)$,
%
avec $\beta(n,\delta)$ défini dans la proposition~\ref{propo:FalseAlarm}, ou $\beta(n,\delta) = \ln(3n^{3/2}/\delta)$, comme nous le recommandons en pratique. Comme les approches proposées précédemment,
\GLRklUCB{} utilise de l'\emph{exploration forcée}
paramétrée par $\alpha\in(0,1)$
(lignes $5$-$6$), qui assure que chaque bras est suffisamment échantillonné, afin que les ruptures puissent aussi être détectées sur les bras actuellement sous-échantillonnés par l'algorithme de bandit.
% Une conséquence de cette exploration forcée est donnée dans Proposition~\ref{prop:EnoughSamples} (prouvé dans \cite{Besson2019GLRT}).

% \begin{proposition}\label{prop:EnoughSamples}
% Pour chaque paire d'instants $s \leq t\in\N^^*$ entre deux redémarrages sur bras $i$ (\ie, for a $k\in\1,\dots,\NCi\}$, on a $\tau_i^{k} = \tau_i(t) < s \leq t < < \tau_i^{k+1}$) il tient que $n_i(t) - n_i(s) \geq \left\lfloor \frac{\alpha}{K} (t-s) \right\rfloor$.
% \end{proposition}



\begin{figure}[t]
    \centering
    \begin{footnotesize}
    % Documentation at http://mirror.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithm2e/doc/algorithm2e.pdf if needed
    % Or https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Algorithms#Typesetting_using_the_algorithm2e_package
    \removelatexerror% Nullify \@latex@error % Cf. http://tex.stackexchange.com/a/82272/
    \begin{algorithm}[H]
        % XXX Options
        % \LinesNumbered  % XXX Option to number the line
        % \RestyleAlgo{boxed}
        % XXX Input, data and output
        \Donnees{\emph{Paramètres du problème} : $T\in\N^*$, $K\in\N^*$\;}
        \Donnees{\emph{Paramètres de l'algorithme} : $\alpha \in (0, 1)$, $\delta>0$\;}
        % \Donnees{\emph{Option} : redémarrages \textbf{Locaux} ou \textbf{Globaux}\;}
        % \KwData{Data}
        % \KwResult{Result}
        % XXX Algorithm
        \textbf{Initialisation : } $\forall i \in \{1,\dots,K\}$, $\tau_i \leftarrow 0$ et $n_i \leftarrow 0$ \\
        \Pour{$t=1,2,\ldots, T$}{
            \uSi{
                $t \mod \left\lfloor \frac{K}{\alpha}\right\rfloor \in \{1,\dots,K\}$
            }{
                $A_t \leftarrow t \mod \left\lfloor \frac{K}{\alpha}\right\rfloor$
                \tcp*[f]{exploration forcée} \\
            }
            \Sinon{
                $A_t \leftarrow \arg\max\limits_{i\in \{1,\dots,K\}} \mbox{UCB}_i(t)$
                % \tcp*[f]{avec les indices}
                % comme défini en \eqref{def:UCB}
            }
            \mbox{Jouer le bras } $A_t$, $n_{A_t} \leftarrow n_{A_t} + 1$ \\
            \mbox{Observer une récompense } $X_{A_t,t}$ : $Z_{A_t, n_{A_t}} \leftarrow X_{A_t,t}$ \\
            \uSi{
                $\BGLRT_\delta(Z_{A_t,1}, \ldots, Z_{A_t, n_{A_t}})$ = Vrai
            }
            {
                % \uSi{Redémarrages \textbf{globaux}}{
                    $\forall i, \tau_i \leftarrow t$ and $n_i \leftarrow 0 $.\tcp*[f]{réinitialisation}
                    % \tcp*[f]{redémarrages globaux}
                    % }
                % \Sinon{
                    % $\tau_{A_t} \leftarrow t$ and $n_{A_t} \leftarrow 0$
                    % \tcp*[f]{redémarrage local}
                % }
            }
        }
        \caption{\GLRklUCB.}
        \label{algo:GLRklUCB}
    \end{algorithm}
    \end{footnotesize}
\end{figure}


% ------------------------------------------------------
\vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
\textbf{Garanties théoriques.}
%
Soit $\tau^{k}$ la position de la $k$-ième rupture et soit $\mu_i^{k}$ la moyenne du bras $i$ sur le segment $[\tau^k, \tau^{k+1}]$.
%
Nous introduisons aussi $k^* \in \arg\max_i \mu_i^{k} $ et le plus grand écart à la rupture $k$ comme $\Delta^{k} = \max_{i=1,\dots,K} |\mu_i^{k} - \mu_i^{k-1}| >0$.
%
\begin{assumption}\label{ass:LongPeriodsGlobal}
    Soit $d^{k} = d^{k}(\alpha,\delta) = \lceil \frac{4K}{\alpha(\Delta^{k})^2}\beta(T,\delta) + \frac{K}{\alpha} \rceil$.
    Nous supposons que toutes les séquences sont suffisamment longues :
    $\forall k \in \{1,\dots,\Upsilon_T\}$, $\tau^{k} - \tau^{k-1} \geq 2\max( d^{k}, d^{k-1} )$.
\end{assumption}
%
L'hypothèse~\ref{ass:LongPeriodsGlobal} demande que deux ruptures consécutives soient suffisamment éloignées : leur distance dépend de l'ampleur du changement le plus important qui se produit à ces deux ruptures (\ie, $\Delta^k$ et $\Delta^{k+1}$).
Sous cette hypothèse, nous fournissons
% Théorème~\ref{thm:mainRegretBoundGlobal}
une borne à temps fini du regret, dépendant explicitement des paramètres du problème.
La borne utilise
les divergences $\kl(\mu_{i}^{k},\mu_{k^*}^{k})$ exprimant la difficulté du problème de bandit (stationnaire) entre deux ruptures,
les termes $\Delta^{k}$ exprimant la difficulté du problème de détection du rupture,
et les paramètres $\alpha$ et $\delta$.
%
Nous simplifions ici le Théorème~5 de \cite{Besson2019GLRT}, en isolant les deux termes dominants et sans expliciter les constantes.

% \begin{theorem}
%     \label{thm:mainRegretBoundGlobal}
%     Si l'Hypothèse~\ref{ass:LongPeriodsGlobal} est satisfaite pour des paramètres $\alpha$ et $\delta$, \GLRklUCB{} basé sur les redémarrages \textbf{globaux} est borné par
%     \begin{small}
%         \begin{align}
%             R_T \leq & 2\sum_{k=1}^{\Upsilon_T} \frac{4K}{\alpha \left(\Delta^{k}\right)^2}\beta(T,\delta) +\alpha T + \delta (K+1)\Upsilon_T \\
%             &+ \sum_{k=1}^{\Upsilon_T}\sum_{i : \mu_i^{k} \neq \mu_{k^*}^{k}} \frac{\left( \mu_{k^*}^{k}-\mu_i^{k}\right)}{\kl\left(\mu_i^{k},\mu_{k^*}^{k}\right)}\ln(T) + \bigO{\sqrt{\ln(T)}}.\nonumber
%         \end{align}
%     \end{small}
% \end{theorem}

\begin{theorem}\label{cor:Global} Soit $\alpha = \sqrt{\Upsilon_T \ln(T) / T}$ et $\delta = 1 / \sqrt{\Upsilon_T T}$. Pour tout problème satisfaisant l'Hypothè\-se~\ref{ass:LongPeriodsGlobal}, le regret de
    \GLRklUCB{} avec les paramètres $\alpha$ et $\delta$  satisfait
    % \vspace*{-8pt} % WARNING
    % \begin{small}
    \[R_T =\cO\left( \frac{K}{\left(\Delta^{\text{change}}\right)^2}\sqrt{\Upsilon_T T \ln(T)} + \frac{(K-1)}{\Delta^{\text{opt}}} \Upsilon_T\ln(T) \right),\]
    où $\Delta^{\text{opt}}$ est la plus petite valeur de l'écart de sous-optimalité sur chaque segment stationnaire, et $\Delta^{\text{change}} = \min_{k} \Delta^{k}$.
    % \end{small}
\end{theorem}


\vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
\textbf{Avantages de notre approche.}
%
% \CUSUM- et \MUCB{} sont analysés sous des hypothèses raisonnables sur le problème, disant que les ruptures sont suffisamment éloignées l'une de l'autre.
%  --les moyennes $(\mu_i(t))$--
%
Les garanties théoriques proposées pour \CUSUM{} et \MUCB{} exigent des paramètres choisis avec une \emph{certaine connaissance préalable} sur les moyennes des bras. Si les tests utilisés par ces deux algorithmes utilisent un seuil $h$ qui doit être calibré en fonction de $T$ et $\Upsilon_T$, ce qui est aussi requis par les approches précédentes pour obtenir de bonnes garanties, les paramètres $\varepsilon$ pour \CUSUM{} et $w$ pour \MUCB{} nécessitent la connaissance de $\Delta^{\text{change}}$, la plus petite valeur d'un changement.
Nous proposons le premier algorithme qui atteint un regret en $\cO(\sqrt{\Upsilon_T T\ln(T)})$ \emph{sans exiger cette connaissance}.
Enfin, d'un point de vue pratique, même si le test B-GLRT proposé est plus complexe à mettre en œuvre que le test utilisé par \MUCB, nous proposons deux heuristiques pour l'accélérer sans réduire ses performants en terme de regret.


% ------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------
\section{Simulations et interprétation}\label{sec:simulations}
% ------------------------------------------------------

Cette section présente les résultats d'une étude expérimentale comparant \GLRklUCB{} à d'autres approches pour des exemples (synthétiques) de problèmes de bandits stationnaires par morceaux.
%
%Par soucis de simplicité, nous nous limitons aux récompenses générées par des distributions de Bernoulli, même si \GLRklUCB{} peut être appliqué à n'importe quelle distribution bornée.
%
La Figure~\ref{fig:Problems_123} présente les moyennes des bras pour deux problèmes stationnaires par morceaux à $K=3$ bras et $\Upsilon=4$ ruptures pour un horizon $T=5000$. Les récompenses sont générées sous une loi de Bernoulli. Notons que dans le problème 1, un seul bras change à chaque rupture, contre tous les bras dans le problème 2. Nous reportons également des résultats pour un troisième problème, présenté en Section~6 de \cite{Besson2019GLRT} et
inspiré de \cite{CaoZhenKvetonXie18},
pour lequel des données synthétiques ont été obtenues à partir de manipulations, depuis une base de données de clics d'utilisateurs sur la page d'accueil de \emph{Yahoo!}. Les simulations ont été effectuées avec  SMPyBandits \cite{SMPyBandits}.

% Nous décrivons aussi en détail les algorithmes utilisés et de leurs paramètres.

% \TODOL{On va considérer un seul problème stationnaire par morceau.}

% \TODOL{Raccourcir à fond !}
% On ne parle que de \klUCB.
% On va comparer à des stratégies naïves (\klUCB), oracle (Oracle-Restart \klUCB), des stratégies passives (Sliding-Window \klUCB, Discounted \klUCB), et des stratégies actives (\CUSUMklUCB, \MklUCB).


% % -----------------------------------------------------------------
% \textbf{Sélection des algorithmes et des paramètres.}
% \label{sub:ParametersTuning}

% Une présentation complète des choix des algorithmes et de leur paramètres est donnée dans \cite{Besson2019GLRT}.
% %
% Nous nous concentrons dans notre étude sur l'algorithme \klUCB{} conçu pour le MAB classique \cite{Garivier11KL},
% ainsi qu'une version ``oracle'' de \klUCB, que nous appelons Oracle-Restart. Cet algorithme connaît le temps exact des points d'arrêt et redémarre \klUCB{} à ces temps (sans délai).

% Ensuite, nous comparons notre algorithme à ceux de plusieurs concurrents. Pour une comparaison équitable, tous les algorithmes qui utilisent \UCB{} comme sous-routine ont été adaptés pour utiliser \klUCB{} à la place, ce qui donne de meilleures performances.
% De plus, tous les paramètres des algorithmes sont choisis comme leurs auteurs le recommande, en utilisant notamment la connaissance du nombre de points d'arrêt $\Upsilon_T$ et l'horizon $T$.
% Nous incluons d'abord trois \emph{algorithmes passivement adaptatifs} :
% Discounted \klUCB{} (D-\klUCB, \cite{Kocsis06}), avec facteur d'oubli $\gamma = 1 - \sqrt{\Upsilon_T/T}/4$ ; Sliding-Window \klUCB{}) (SW-\klUCB, \cite{Garivier11UCBDiscount}) en utilisant une fenêtre $\tau = 2 \sqrt{T\ln(T)/\Upsilon_T}$ et Discounted Thompson sampling (DTS, \cite{RajKalyani17}) avec facteur d'oubli $\gamma = 0,95 $.
% % Pour ce dernier algorithme, le facteur d'actualisation $\gamma=0.75$ suggéré par les auteurs était significativement plus mauvais sur nos cas problématiques.
% %
% %
% Notre but principal est de comparer avec les algorithmes adaptatifs actifs :
% \CUSUMklUCB{} \cite{LiuLeeShroff17}, utilisant $M=150$, $\varepsilon=0.1$, $h = \ln(T/\Upsilon_T)$, $\alpha = \sqrt{\Upsilon_T \ln(T/\Upsilon_T) / T}$,
% %
% et \MklUCB{} \cite{CaoZhenKvetonXie18},
% utilisant $w=150$,
% % basé sur une connaissance préalable des problèmes car la formule utilisant $\delta_{\min}$ donnée dans le document est trop grande pour les petits horizons (sur tous nos cas problématiques), un seuil
% $b=\sqrt{w \ln(2 K T)}$ et $\gamma=\sqrt{\Upsilon_T K (2 b + 3 \sqrt{w}) / (2 T)}$.


% Pour \GLRklUCB, nous explorons les deux options différentes avec \textbf{Local} et \textbf{Global} redémarre,
% en utilisant respectivement
% $\delta = 1/\sqrt{\Upsilon T}$, $\alpha = \alpha_0 \sqrt{\Upsilon_T \ln(T) /T}$
% et
% $\delta = 1/\sqrt{K \Upsilon_T T}$, $\alpha = \alpha_0\sqrt{K \Upsilon_T \ln(T) / T}$
% des Corollaires \ref{cor:Global} et \ref{cor:Local}.
% La constante est fixée à $\alpha_0 = 0.05$.
% (nous montrons en Annexe~\ref{sec:choosingAlpha0} une certaine robustesse, avec le même regret dès que $\alpha\leq0.1$).
% %
% Pour accélérer nos simulations, deux optimisations sont utilisées, avec $\Delta n = \Delta s = 10$,
% et \CUSUM{} utilise aussi le premier pli avec $\Delta n = 10$.
% (voir Annexe~\ref{sub:IdeasOptimizations} pour plus de détails).

% Nous présentons les résultats obtenus sur trois différents problèmes de bandits stationnaires, illustrés à la Figure~\ref{fig:Problems_123}.
% Pour chaque expérience, le regret a été estimé en utilisant $1000$ simulations indépendantes.


% \TODOL{Inclure courbe que de un seul problème ? 1 ou 2 ou 3}


% % - Pb 1 changes are only on one arm at a time
% \vspace{2pt} % XXX reduce to fit 4 pages!
% \textbf{Problème $\bm 1$.}
% Considérons $K=3$ bras changeant $\Upsilon_T=4$ fois jusqu'à $T=5000$,
% % Fig.~\ref{subfig:Problem_1}.
% avec des changements sur un seul bras (\ie, $C_T=\Upsilon_T=4$),
% et le bras optimal ne changeant qu'une fois à $t=\tau_2^{(1)}=2000$, avec une grande amplitude $\Delta=0.6$.
% % La Figure~\ref{fig:Problems_123} illustrent les moyennes successives $(\mu_i(t))$.

% % - Pb 2 changes are on all arms at a time
% \textbf{Problème $\bm 2$.}
% % (voir Fig.~\ref{subfig:Problem_2}).
% Ce problème est proche du Problème 1,
% % avec un écart d'optimalité minimum de $0.1$.
% cependant, tous les bras changent à chaque rupture (\ie, $C_T=K\Upsilon_T=12$), avec un écart identique $\Delta=0.1$.
% Le premier bras optimal diminue à chaque changement (\textcolor{blue}{$2$ avec $\nabla$}), et un bras reste le pire (\textcolor{darkgreen}{$1$ avec $\diamond$}).

% \textbf{Problème $\bm 3$.}
% % (voir Fig.~\ref{subfig:Problem_5})
% Ce problème est plus difficile, avec $K=6$, $\Upsilon_T=8$ et $T=20000$.
% La plupart des bras changent presque à chaque pas,
% et les moyens sont délimités en $[0.01, 0.07]$.
% Les écarts $\Delta$ sont beaucoup plus petits que pour les premiers problèmes, avec des amplitudes allant de 0,02$ à 0,001$.
% Les hypothèses de nos bornes de regret sont violées, ainsi que les hypothèses pour l'analyse de \MUCB{} et \CUSUMUCB.
% Ce problème est inspiré de la Figure~3 de \cite{CaoZhenKvetonXie18}, où les données synthétiques ont été obtenues à partir de manipulations sur une base de données réelle de clics de \emph{Yahoo!}.

\vspace*{-7pt}
\begin{figure}[h!]  % [htbp]
    \begin{minipage}[h!]{0.99\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.84\linewidth]{6_Problems/Problem_1.pdf}
        \subcaption{\small \textbf{Problème} $\bm 1$ : $4$ ruptures se produisent sur un seul bras.}
        \label{subfig:Problem_1}
    \end{minipage}
    %
    \begin{minipage}[h!]{0.99\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.84\linewidth]{6_Problems/Problem_2.pdf}
        \subcaption{\small \textbf{Problème} $\bm 2$ : $4$ ruptures se produisent sur tous les bras.}
        \label{subfig:Problem_2}
    \end{minipage}
    %
    % \begin{minipage}[h!]{0.99\linewidth}
    %     \centering
    %     \includegraphics[width=0.80\linewidth]{6_Problems/Problem_5.pdf}
    %     \subcaption{\small \textbf{Problème} $\bm 3$ : $K=6$ bras avec $T=20000$, $\Upsilon=8$ les changements se produisent sur la plupart des bras à la fois ($C=19$).
    %         % Inspiré de l'exemple de Yahoo ! de \cite{CaoZhenKvetonXie18}.
    %     }
    %     \label{subfig:Problem_5}
    % \end{minipage}
    \caption{Moyennes $\mu_i(t)$ des bras pour deux problèmes.}
    \label{fig:Problems_123}
\end{figure}



Le tableau \ref{table:totalResults1} montre le regret final $R_T$ obtenu pour différents algorithmes, estimé à partir de 1000 répétitions indépendantes. Nous évaluons deux variantes de \GLRklUCB{}, basées sur des réinitialisations globales (algorithme~\ref{algo:GLRklUCB}) et locales, un algorithme de bandit classique (\klUCB{}), un oracle effectuant une réinitialisation de tous les bras au moment des ruptures, et différents algorithmes passivement ou activement adaptatifs.
% Les résultats mis en évidence \textbf{en gras} montrent le meilleur algorithme non-oracle pour chaque expérience,
% avec notre proposition étant la meilleure stratégie non-oracle pour les problèmes $1$ et $2$.
% % Thompson et \klUCB{} sont efficaces,
% % et mieux que Discounted-\klUCB qui est très inefficace.
% % DTS et SW-\klUCB{} peuvent parfois être plus efficaces que leurs homologues stationnaires, mais moins performants que les algorithmes Oracle et les plus activement adaptatifs.
% % M-\klUCB{} et \CUSUMklUCB{} surpassent les algorithmes précédents, mais \GLRklUCB{} est souve\eg,nt meilleur.
% %
% Sur ces problèmes, notre proposition avec redémarrages \textbf{locaux} est toujours plus efficace qu'avec redémarrages \textbf{globaux}.
% Sur le problème 2, tous les moyens changent à chaque rupture, donc on pourrait s'attendre à ce que le redémarrage global soit plus efficace, mais nos expériences montrent la supériorité des redémarrages locaux sur chaque instance.
On observe que les meilleures stratégies réalistes sont activement adaptatives (\MUCB{}, \CUSUMUCB{} et \GLRklUCB{}) et parmi celles-ci \textcolor{blue}{\GLRklUCB{}} est souvent la plus efficace. % le confirment d'autres expériences présentées dans \cite{Besson2019GLRT}.

Une direction de recherche future sera de comprendre et de justifier l'observation surprenante suivante : la variante à réinitialisations locales  semble toujours obtenir de meilleures performances que celle à réinitialisations globales, même sur des problèmes comme le pb. 2 où chaque rupture est globale.


% ------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------
\section{Conclusion}\label{sec:conclusion}
% ------------------------------------------------------

Nous avons proposé une nouvelle analyse non asymptotique d'un test de détection séquentielle de rupture, le B-GLRT, pour des données issues de distributions à support borné.
Notre analyse contrôle la probabilité de fausse alarme et le délai de détection de ce test, et nous permet d'en proposer une combinaison avec l'algorithme de bandit \klUCB{}. Nous montrons que l'algorithme résultant est efficace pour le problème de bandit stationnaire par morceaux. \GLRklUCB{} a un regret moyen et des performances empiriques compétitives avec l'état de l'art, sans autre connaissance préalable que celle du nombre de ruptures. % $\Upsilon_T$, mais \emph{pas d'autre connaissance préalable du problème}.
% contrairement à \CUSUMUCB{} et \MUCB{} qui exigent de connaître une limite inférieure sur la plus petite magnitude d'un changement.

% Nous avons également donné des expériences numériques démontrant l'efficacité de notre proposition.

\begin{table}[t]
\begin{footnotesize}
    \centering
    \begin{tabular}{c|cccccc}
    \textbf{Algorithmes} \textbackslash~ \textbf{Problèmes} & Pb $1$ & Pb $2$ & Pb $3$ \\
        \hline
        Oracle-Restart \klUCB{} & $\mathbf{37 \pm 37}$ & $\mathbf{45 \pm 34}$ & $\mathbf{257 \pm 86}$ \\
        \hline
        \klUCB{} & $270 \pm 76$ & $162 \pm 59$ & $529 \pm 148$ \\
        Discounted-\klUCB{} & $1456 \pm 214$ & $1442 \pm 440$ & $1376 \pm 37$ \\
        SW-\klUCB{} & $177 \pm 34$ & $182 \pm 34$ & $1794 \pm 71$ \\
        % \hline
        % Thompson sampling & $493 \pm 175$ & $388 \pm 147$ & $1019 \pm 245$ \\
        % DTS & $209 \pm 38$ & $249 \pm 39$ & $2492 \pm 52$ \\
        \hline
        \MklUCB{} & $290 \pm 29$ & $534 \pm 93$ & $645 \pm 141$ \\
        \CUSUMklUCB{} & $148 \pm 32$ & $152 \pm 42$ & $\mathbf{490 \pm 133}$ \\
        \hline
        \textcolor{blue}{\GLRklUCB{} (Local)} & $\mathbf{74 \pm 31}$ & $\mathbf{113 \pm 34}$ & $513 \pm 97$ \\
        \textcolor{blue}{\GLRklUCB{} (Global)} & $97 \pm 32$ & $134 \pm 33$ & $621 \pm 103$
    \end{tabular}
    \caption{Regret moyen $\pm$ $1$ écart-type, pour différents algorithmes sur les pb. $1$, $2$ (avec $T=5000$) et $3$ ($T=20000$).
    }
    \label{table:totalResults1}
\end{footnotesize}
\end{table}

% ------------------------------------------------------
% Le code de simulation utilisé pour les expériences utilise Python 3.
% Il est distribué sous licence libre, sur \texttt{GitHub.com/SMPyBandits/SMPyBandits}
% et documenté sur \texttt{SMPyBandits.GitHub.io} (\cite{SMPyBandits}).
% La page \texttt{SMPyBandits.GitHub.io/NonStationaryBandits.html} explique comment reproduire les expériences utilisées pour cet article.


% ------------------------------------------------------
\bibliographystyle{ieeetr}
\begin{footnotesize}  % TODO est-ce autorisé de tricher ainsi ?
    \bibliography{biblioBandits}
\end{footnotesize}  % TODO est-ce autorisé de tricher ainsi ?
% ------------------------------------------------------

\end{document}
